%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[]{geometry}

\begin{document}

\section{Premières définitions}

\begin{definition}
  Une \emph{suite} est une fonction définie sur $\mathbb{N}$ (ou une partie de $\mathbb{N}$) qui à tout entier $n$ (appelé \emph{rang}) de son domaine de définition associe le réel $u_n$, appelé \emph{terme de la suite}.
\end{definition}

\begin{remarque}
  Une définition non formelle est : une suite est une liste infinie de nombres réels, numérotés.
\end{remarque}

\begin{remarque}Une suite peut être définie (entre autres) :
  \begin{itemize}
    \item par récurrence en donnant le(s) premier(s) terme(s) et une formule permettant de calculer les suivants ;
    \item avec une formule explicite, donnant directement le terme de rang $n$.
  \end{itemize}
\end{remarque}

\begin{exemple}~
  \begin{itemize}
    \item Soit la suite $u$ définie par : $u_n=3\times2^n-1$. Ses premiers termes sont $2, 5, 11, 23\ldots$.
    \item Soit la suite $v$ de premier terme $1$, et telle que, pour tout $n\in\mathbb{N}$, $v_{n+1}=2v_n+1$. Ses premiers termes sont : $1, 3, 7, 15\ldots$.
    \item Soit la suite $w$ définie par : $w_n$ est le temps d'ensoleillement, en minutes, au portail du lycée, au $n$\up{e} jour après le premier janvier 2014.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{remarque}Soient une suite $u$.
  \begin{itemize}
    \item $u$ et $\left(u_n\right)_{n\in\mathbb{N}}$ (voire $\left(u_n\right)$) désignent la suite ;
    \item $u_n$ est un réel : c'est le terme de la suite de rang $n$.
  \end{itemize}
  En prenant une fonction $f$ pour analogie, on peut comparer $u$ et $\left(u_n\right)$ à $f$, et $u_n$ à $f(x)$ (pour un certain $x$).
\end{remarque}

\begin{definition}
  Une suite est $u$ est dite :
  \begin{itemize}
    \item \emph{croissante} si pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}\geq u_n$ ;
    \item \emph{décroissante} si pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}\leq u_n$ ;
    \item \emph{constante} si pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n=u_0$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  TODO Suite croissante, décroissante, croissante à partir d'un certain rang, ni croissante ni décroissante.
\end{exemple}


\section{Suites arithmétiques}

\begin{definition}
  Une suite $u$ est dite \emph{arithmétique} s'il existe un réel $r$, appelé \emph{raison}, tel que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on ait : $u_{n+1}=u_n+r$.

  Habituellement, une suite arithmétique est définie par la donnée de son premier terme et sa raison.
\end{definition}

\begin{exemple}~
  \begin{itemize}
    \item La suite $0, 1, 2, 3…$ est une suite arithmétique de premier terme 0 et de raison 1.
    \item La suite $-\frac{\pi}{4}, 0, \frac{\pi}{4}, \frac{\pi}{2}, \frac{3\pi}{4}…$ est une suite arithmétique de premier terme $-\frac{\pi}{4}$ et de raison $\frac{\pi}{4}$.
    \item La suite $97,1 ; 96,2 ; 95,3…$ est une suite arithmétique de premier terme $97,1$ et de raison $-0,9$.
    \item La suite $1, 1, 1, 1…$ est une suite arithmétique de premier terme 1 et de raison 0.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{remarque}
  Dans toute la suite, on considère la suite $u$ arithmétique de premier terme $u_0$ et de raison $r$.
\end{remarque}

\begin{methode}
  TODO Prouver qu'une suite est arithmétique.
\end{methode}

\begin{propriete}~
  \begin{itemize}
    \item Pour tout $n\in\mathbb{N}$, pour tout $p\in\mathbb{N}$, on a : $u_n=u_p+(n-p)r$.
    \item En particulier, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : $u_n=u_0+nr$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{propriete}
  La suite $u$ est :
  \begin{itemize}
    \item (strictement) croissante si et seulement si sa raison est (strictement) positive ;
    \item (strictement) décroissante si et seulement si sa raison est (strictement) négative ;
    \item constante si sa raison est nulle.
  \end{itemize}
\end{propriete}
\begin{demo}
  Soit $u$ une suite arithmétique.

  \emph{TODO Revoir : cette propriété n'a pas encore été vue.}

  Alors $u$ est croissante si et seulement si, pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}-u_n\geq0$. Or, puisque $u$ est arithmétique, $u_{n+1}-u_n$ est égale à sa raison, donc $u_{n+1}-u_n\geq 0$ si et seulement si sa raison est positive.

  Les autres cas se démontrent de manière similaire.
\end{demo}

\begin{propriete}
  TODO Limite ? Dans le chapitre suivant ?
\end{propriete}

\begin{propriete}
  La somme des $n$ premiers termes d'une suite arithmétique est donnée par la formule
  
  \[\text{Somme}=\text{nombre de termes}\times\frac{\text{premier terme}+\text{dernier terme}}{2}\]

  En particulier :
  \[\sum_{k=1}^nk=\frac{n(n+1)}{2}\]
\end{propriete}
\begin{demo}\emph{On ne démontre que le cas particulier ; le cas général est admis.}
  On appelle $S=\sum\limits_{k=1}^nk=1+2+\ldots+(n-1)+n$. En écrivant la même somme, mais en partant du plus grand terme, on a : $S=n+(n-1)+\ldots+2+1$.

  On ajoute membre à membre ces deux expressions de $S$ :
  \[ 2S=((1+n) + (2+n-1) + \ldots + ((n-1)+2) + (n+1)\]

  On remarque alors que chacun de ces termes est égal à $n+1$, et qu'ils sont au nombre de $n$. Ainsi, $2S=n(n+1)$, ou encore :

  \[S=\frac{n(n+1)}{2}\]
\end{demo}

\section{Suites géométriques}

\begin{definition}
  Une suite $v$ est dite \emph{géométrique} s'il existe un réel $q$ non nul, appelé \emph{raison}, tel que pour tout $n\in\mathbb{N}$, on ait : $v_{n+1}=qv_n$.

  Habituellement, une suite géométrique est définie par la donnée de son premier terme et de sa raison.
\end{definition}

\begin{exemple}~
  \begin{itemize}
    \item La suite $2, 4, 8, 16,\ldots$ est géométrique de premier terme 2 et de raison 2.
    \item On place 100~\euro{} sur un compte en banque, rapportant 3~\% d'intérêts par ans. Si on ne place ni ne retire d'argent sur le compte, la suite constituée des sommes présentes sur le compte, en euros, à la fin de chaque année est géométrique de premier terme 100 et de raison $1,03$.
    \item La suite $256, -128, 64, -32\ldots$ est géométrique de premier terme 256 et de raison $-\frac{1}{2}$.
    \item La suite $3, 3, 3, 3\ldots$ est géométrique de premier terme 3 et de raison 1.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{remarque}Dans toute la suite, $v$ est une suite géométrique de premier terme $v_0$ et de raison $q$.
\end{remarque}

\begin{propriete}~
  \begin{itemize}
    \item Pour tout $p\in\mathbb{N}$, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : $v_n=v_pq^{n-p}$.
    \item En particulier, pour tout $n\in\mathbb{N}$, on a : $v_n=v_0q^n$.
  \end{itemize}
\end{propriete}

\begin{propriete}~
  TODO Simplifier ?
  \begin{enumerate}
    \item Soit $w$ la suite définie par $w_n=q^n$ (pour $n\in\mathbb{N}$). La suite $w$ est :
      \begin{itemize}
        \item croissante si $q\geq1$ ;
        \item décroissante si $0<q\leq1$ ;
        \item constante si $q=1$ ;
        \item ni croissante ni décroissante si $q<0$.
      \end{itemize}
      De plus, elle est strictement croissante (resp. strictement décroissante) si $q>1$ (resp. $0<q<1$).

    \item La suite $v$ :
      \begin{itemize}
        \item a les mêmes variations que $w$ si $v_0>0$ ;
        \item a des variations opposées si $v_0<0$ ;
        \item est constante si $v_0=0$.
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{propriete}
\begin{demo}
  Soit $w$ la suite géométrique définie dans la propriété, avec $q$ supérieur
  à 1. Quel que soit $n\in\mathbb{N}$, on a $w_{n+1}=qw_n$ par définition de
  $w$. Or quel que soit $n$, $w_n$ est un produit de termes strictement
  positifs, donc $w_n$ est lui-même un nombre strictement positif. Donc
  $\frac{w_{n+1}}{w_n}\geq q$, et la suite est croissante.

  Les autres cas se démontrent de manière similaire.
\end{demo}

\begin{remarque}
  On dit qu'une suite géométrique de raison $q>1$ croît de manière \emph{exponentielle}. TODO développer.
\end{remarque}

\begin{propriete}
  Soit un nombre réel $q$ différent de 0 et 1. La somme des $n$ premiers termes d'une suite géométrique de raison $q$ est donnée par la formule \[\text{Somme}=\text{Premier terme}\times\frac{1-q^\text{nombre de termes}}{1-q}\]
\end{propriete}
\begin{demo}~
  \emph{On suppose d'abord que le premier terme de la suite est 1}.

  Soit $v$ une suite géométrique de premier terme 1 et de raison $q$ ($q\neq0$ et $q\neq1$). Soit $n$ un entier naturel. On pose 
  \[S=\sum_{k=0}^nv_k=1+q+q^2+q^3+\ldots+q^n\]

  On a alors $qS=q+q^2+q^3+\ldots+q^{n+1}=S+q^{n+1}-1$, et donc $S=\frac{q^{n+1}-1}{q-1}=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}$.

  \emph{Cas général : le premier terme de la suite n'est pas nécessairement 1.}

  Soit $w$ la suite définie par $w_n=q^n$. On remarque que pour tout $n$, $v_n=v_0q^n=v_0w_n$. Donc la somme des termes de 0 à $n$ de $v$ vaut :

  \[
  \sum_{k=0}^nv_k=\sum_{k=0}^nv_0w_k=v_0\sum_{k=0}^nw_k=v_0\frac{1-q^{n+1}}{1-q}
\]
\end{demo}


\end{document}
